\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur l'architecture réseau et des protocoles de
communication.}

On souhaite tester un jeu vidéo en mettant en place un réseau
d'ordinateurs répartis dans trois salles.

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{img141.png}

  figure 1
\end{center}

La figure 1 représente le schéma du réseau d'ordinateurs étudié. Il
comprend trois réseaux locaux T1, T2 et T3 dans lesquels vont
s'installer les joueurs. Un quatrième réseau local sera utilisé pour un
serveur de jeux.

Ces réseaux locaux sont interconnectés grâce à des routeurs R1, R2, R3
et R4. Les réseaux locaux T1, T2 et T3 sont constitués de plusieurs
ordinateurs portables nommés « Portable i », \$1 \leqslant i
\leqslant 9, et de commutateurs (switchs) nommés S1, S2 et S3.

Le serveur est connecté au routeur (passerelle) R4 par l'intermédiaire
du commutateur (switch) S4.

Rappels et notations :

Une adresse IPv4, codée sur 4 octets, doit être associée à un masque de
réseau pour être interprétable.

Le masque de réseau :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  permet de distinguer la partie de l'adresse qui identifie un réseau de
  celle qui identifie une machine ;
\item
  est codé sur 4 octets soit 32 bits sous la forme d'une suite de 1 puis
  une suite de 0 ;
\item
  peut être indiqué sous forme décimale ou en notation CIDR (Classless
  Inter-Domain Routing) « \(/n\) » où \(n\) correspond aux nombres de
  bits égaux à 1.
\end{itemize}

Il peut être codé sous la forme 1111 1111.0000 0000.0000 0000.0000 0000
ou en ajoutant « /8 » à l'adresse IP (exemple : 172.16.1.1/8).

Le tableau 1 donne des informations sur les adresses IP de la plupart
des éléments constituant le réseau : le nom de l'élément, son type,
l'adresse IPv4 de son ou ses interfaces par lesquelles sortent les
paquets, l'élément directement relié à l'interface.

\begin{longtable}[]{|c|c|c|c|}
\toprule
Nom & Type & Adresse IP & Côté\tabularnewline
\midrule
\endhead
R1 & routeur & Interface 1 : 195.168.1.1/24 & S1\tabularnewline
& & Interface 2 : 196.163.2.1/24 & R2\tabularnewline
& & Interface 3 : 194.162.1.1/24 & R4\tabularnewline
\hline
R2 & routeur & Interface 1 : 197.162.1.1/24 & S2\tabularnewline
& & Interface 2 : 196.163.2.2/24 & R1\tabularnewline
& & Interface 3 : 198.164.3.1/24 & R3\tabularnewline
& & Interface 4 : 193.154.5.1/24 & R4\tabularnewline
\hline
R3 & routeur & Interface 1 : \ldots{}\ldots{}\ldots{}../24 &
S3\tabularnewline
& & Interface 2 : \ldots{}\ldots{}\ldots{}../24 & R2\tabularnewline
& & Interface 3 : \ldots{}\ldots{}\ldots{}../24 & R4\tabularnewline
\hline
R4 & routeur & Interface 1 : 220.10.1.1/24 & S4\tabularnewline
& & Interface 2 : 194.162.1.2/24 & R1\tabularnewline
& & Interface 3 : 193.154.5.2/24 & R2\tabularnewline
& & Interface 4 : 200.158.4.2/24 & R3\tabularnewline
\hline
Portable 1 & ordinateur portable & 195.168.1.40/24 & S1\tabularnewline
\hline
Portable 5 & ordinateur portable & 197.162.1.50/24 & S2\tabularnewline
\hline
Portable 6 & ordinateur portable & 199.160.1.60/24 & S3\tabularnewline
\hline
Portable 7 & ordinateur portable & 199.160.1.61/24 & S3\tabularnewline
\hline
Portable 8 & ordinateur portable & 199.160.1.62/24 & S3\tabularnewline
\hline
Portable 9 & ordinateur portable & 199.160.1.63/24 & S3\tabularnewline
\hline
Serveur & serveur & 220.10.1.12/24 & S4\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{center}
  Tableau 1
\end{center}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Indiquer l'adresse du réseau local dont fait partie l'ordinateur
    Portable 3.
  \item
    Indiquer une adresse possible pour l'ordinateur Portable 3.
  \item
    Indiquer, en justifiant, le nombre d'adresses encore disponibles
    pour l'ordinateur Portable 4 du réseau local T2.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Indiquer les adresses IP des interfaces du routeur R3. Chaque adresse
  IP est la première disponible sur la plage d'adressage de chaque
  réseau connecté.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\item
  Lors du jeu, l'ordinateur Portable 1 veut communiquer avec
  l'ordinateur Portable 5.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Indiquer trois parcours possibles en listant tous les éléments
    utilisés du réseau.
  \item
    Indiquer le plus court chemin au sens du protocole RIP, minimisant
    le nombre de routeurs traversés (sauts), en précisant son nombre de
    sauts.
  \item
    La liaison R1-R2 vient de se rompre. Indiquer le plus court chemin
    au sens du protocole RIP, minimisant le nombre de routeurs
    traversés.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\item
  La liaison R1-R2 entre les deux réseaux locaux est rétablie en
  changeant le câble de raccordement. Parmi les quatre propositions
  suivantes, indiquer le type de ce câble.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Internet
  \item
    VGA
  \item
    Ethernet
  \item
    HDMI
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  On souhaite déterminer le parcours minimisant le coût total des
  liaisons traversées. Pour cela, le protocole OSPF est utilisé. On
  s'intéresse donc au parcours à moindre coût entre le routeur R1 et le
  routeur R2.

  Étant donné une bande passante de référence de \(10^9\)
  bps (bits par seconde), le coût d'une liaison entre routeurs est donné
  par la formule suivante où \(d\) est la bande passante en bps entre
  les deux routeurs.


\[\text{coût} = \dfrac{10^9}{d}\]

On admet que si le résultat du quotient précédent est inférieur ou égal
à 1, le coût est égal à 1.

On donne dans le tableau ci-dessous les débits des liaisons entre
routeurs. Note : Mbps signifie 106 bits par seconde.

\begin{longtable}[]{@{}cccccc@{}}
\toprule
Liaison & R1-R2 & R1-R4 & R2-R3 & R2-R4 & R3-R4\tabularnewline
\midrule
\endhead
Débit en Mbps & ? & 1000 & 10 & 1000 & 20\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\tightlist
\item
  La liaison entre le routeur R1 et R2 a un coût de 10. Calculer le
  débit de cette liaison en Mbps.
\item
  L'ordinateur Portable 1 communique avec l'ordinateur Portable 5. Le
  routeur R1 doit transmettre les paquets au routeur R2. Déterminer le
  chemin de meilleur coût et indiquer ce coût. Justifier les réponses.
\end{enumerate}
\end{enumerate}